# 常用 Vim 快捷鍵與指令

Vim 是一個在 Linux 系統上常看到，在終端機上使用的文字編輯器。它最為人稱道的是：

- 通用性——幾乎所有 Linux 系統都預裝了 Vim 或是 Vi。
- 延展性——如果哪裡用不慣，有許多設定與插件可以延展 Vim 的功能。

當然，最令人聞風喪膽的還是它陡峭的學習曲線：要熟練它需要練習很長一段時間。好在，如果想在 Vim 裡面飛簷走壁，其實不需要熟悉所有指令。在用了 Vim 約莫一年之後，以下是一些我最常用到，也真的能加快編輯速度的 Vim 指令。

### 我用 Vim 的時機

因為我其實不太寫程式，最常使用 vim 反而是拿來寫筆記跟這種文章，使用的格式則是以 Markdown 為主。偶爾才會拿來寫程式或做別的事。

### 主要快捷鍵

主要在 `vimtutor` 裡面有出現的指令也不太需要複述，大家多跑幾遍 vimtutor 就會熟了。以下是將一些指令一起搭配的用法：

- `d<數字>gg`：從游標下行數刪除到指定行數。對於沒開 `set relativenumber` 但開著 `set number` 的人很適合。
- `di<符號>`：刪除某個符號範圍內的文字。例如，如果我在以下這段文字：
  
  ```
  MAINTAINER="aabbzz123456@example.com"
  ```

  將游標放在引號內，執行 `di"` 之後：

  ```
  MAINTAINER=""
  ```

  可以拿來這麼用的符號，目前試過 `'`、`"`、`` ` ``、`)`、`]`、`}` 都可以用。更棒的是，它可以跨行刪除，拿來處理程式碼應該蠻方便的。當然，其他 modifier 也可以搭配 i 使用，像是 `ci}`，`yi"` 等等。

- `da<符號>`：跟 `di<符號>` 的用法一樣，不過會連指定的符號一起刪掉。像是上面 `MAINTAINER` 的例子就會變成：

  ```
  MAINTAINER=
  ```
  
<style>
.as-pre {display: block; padding: 8px}
.as-pre pre {display: inline-block; margin: 0; padding: 0}
.as-pre pre.selected {background: black; color: white}
</style>

- `C-V`（鍵盤上的 Ctrl-V）：進入塊狀選取模式（Visual Block Mode）。這個模式選取的是一整塊文字，而不是一段文字或幾行文字。例如，如果我現在有一個表格：

  ```
  Name          Price      
  ------------- ----------------
  Apples        20
  Oranges       50
  ```
  
  我要將 Name 移到 Price 的後面，這個時候我可以先按下 Ctrl-V，將 Name 的整列選起來：

  ![Selected](res/selected.svg)

- 在任一 visual mode 下 `r<字符>`：將所有選取的文字替換成那個字符。一個實際的用途是，在做純文字的表格時，可以先用空格隔開各列：
  
  ```
  Name          Price      
  ------------- ----------------
  Apples        20
  Oranges       50
  ```

  再來將空格那行用 `C-V` 選起來，按下 `r|` 之後：
  
  ```
  Name         |Price      
  -------------|----------------
  Apples       |20
  Oranges      |50
  ```

  後續再將中間的 `|` 改成加號，旁邊再多加一個空格，就是很完美的純文字表格了：
  
  ```
  Name         | Price      
  -------------+-----------------
  Apples       | 20
  Oranges      | 50
  ```



- `D`：等同於 `d$`。忘了什麼時候發現的。
- `ce`：刪除一個英文字，重新編輯。如果要刪兩個就用`c2e`。
- `r`：替換游標下的字母。神奇的是，中文也可以這樣用。
- `dw`：刪除一個英文字。如果要刪除到行尾，可以用`d$`。
- `o`：在下面開新的ㄧ行。如果要在上面開新的ㄧ行，可以用大寫的`O`。
- `v`：進入 "Visual Mode"（選取模式）。選完之後可以按`d`剪下，或`y`複製。
- `"0p`：貼上「複製」下來的東西。如果在複製東西之後還有剪下其他東西，但想要貼上複製的東西的時候，就可以用這個指令。

### 指令

- `nohl`：如果有設定將搜尋結果 highlight 起來的話，打這串可以讓取消 highlight。
- `set scrolloff=999`：讓游標永遠停留在中間，有點類似打字機的模式。
- `set mouse=`：將滑鼠功能取消，在要選取文字複製時很好用。
- `set nu`/`set nonu`：顯示 / 隱藏行數。就是最左邊的那行數字。
- `s/a/b/g`：將同一行的 a 替換成 b。
    - 如果要在整份文件中替換，就要在前面加`%`：`%s/a/b/g`
    - 如果要在每次替換前先詢問，就在最後加`c`：`s/a/b/gc`
- `r !<指令>`：將指令的輸出結果放入文件中。就像我很常會複製其他文章的前幾行，就可以用`r !head -n 5 document.txt`。

至於`.vimrc`的設定，就留給其他篇吧，這篇要放還真的放不下。

_Created: 2022-10-10_  
_Last updated: 2022-10-10_


標籤：vim
